泰少足4人 逃出岩洞

泰少足4人 逃出岩洞

首名獲救男童Mark

不見天日半個月，泰國少年足球隊在全國以至全球祝福下，首批隊員昨晚率先逃出生天。泰國當局眼見暴雨將至，昨天冒險展開營救被困清萊岩洞少足隊的行動，要剛惡補潛水的少足隊員潛行穿過水淹凶間。昨晚已有4小將成功出洞，最快今天可望讓13人全體撤離。

《蘋果》記者朱永倫、江俊豪、司徒韋桐及林熊泰國清萊直擊

領導營救行動的清萊府府尹那榮薩昨晚指行動比預期順利，於當地時間昨天下午5時40分（香港時間6時40分）已有4名少年成功出洞，被送到醫院，由於準備好的氧氣瓶已經用盡，救援隊至少需要10小時準備下一輪拯救行動。其中第一位獲救的是14歲男童Mark，他當時身體衰弱。

營救行動昨日早上在那榮薩一聲「今天就是D日（D-day）」下展開，連日守在洞口的上千記者被要求清場，13支救護隊亦就位，而18位參與行動的洞潛好手，包括13位外援，在當地昨早10時開始入洞，至下午2時各人已就位，除負責護送的潛水員，其餘人都在最初一公里路段不同位置守候。那榮薩指整體有90名潛水員參與行動，其中40名是本土好手。
12名11歲至16歲的少年是清萊不同學校的足球隊成員，他們在25歲教練帶領下，上月23日到清萊府美塞有名的地下山洞「睡美人洞」探險，因暴雨水漲而被困洞內，9日之後，即上周一，潛水員才找到他們。

■泰國一隊少年足球隊被困在山洞半個月。

須戴全面式面罩潛泳

由於受困多日未進食，眾人身體較弱，加上他們滯留的位置距離出口約4公里，通道崎嶇且局部淹沒，眾人無潛水經驗，甚至有人是不諳泳術，專家連日為他們惡補之餘，救援隊同時探討在山腰「鑽井」救人是否可行。

但當地正是雨季，隨着前晚降下了一場雨，加上氣象預測暴雨將至，救援隊認為事不宜遲，決定把握時機立即行動。事實上，昨天首位小將撤走期間，天公亦時雨時停，有守候的記者形容「陣雨都令大家臉上出現憂色」，幸好大雨只持續幾分鐘。

那榮薩昨早解釋說，連日來日以繼夜從山洞抽水，已令水位大為降低，鑑於未來幾日或有大雨，「目前是撤離山洞的最佳時機」。他指撤走的計劃已獲得少年的父母同意，而一位澳洲醫生昨早入洞替眾人做檢查，確認他們「身心都準備就緒」。

按計劃，被困13人逐一被撤走，每人由兩名潛水員護送。泰媒指當局每次以4人一組救人，教練在最後一組。由於部份路段仍然完全淹沒，他們要戴全面式面罩潛泳，而救援員事前已拉好粗繩，輔助他們前進。由被困地點去到洞口，起初預計要11句鐘左右，但實際比預期快數句鐘。

樽頸位僅夠一人通過

安排每人由兩位潛水員護送，是因為洞內漆黑，蜿蜒崎嶇，且水流湍急而污濁，最凶險是有一處僅寬38厘地的「樽頸位」，每次只能供一人通過，而通過時必須略為轉動身體，對於毫無潛水經驗的人來說難度極高。一名在曾參與初期搜索行動的潛水專家估計，少年們至少得接受兩星期高度密集的訓練，始可「安全」游出洞；但英國洞潛協會前會長伊維斯指護送他們的都是「洞潛精英」、是「最有機會幫他們逃出的人」，「少年唯一要避免的是恐慌」。只要他們抵達山洞的第三洞室，在該處到出口之間的1.5至2公里路段，就可走路完成。

法新社/路透社/美聯社/泰國《曼谷郵報》/英國《衞報》

下一則
下一則
採訪手記：從採訪絕望到見證希望

採訪手記：從採訪絕望到見證希望

家屬回信謝被困教練 「與孩子一同進去，就要一同出來」

教練曾出家 教少年啜石飲水

Tesla創辦人願製潛艇相助

每人一隊專屬醫療隊 檢查後全速送院

係救出，唔係逃出